<details>
  <summary>Постановка задачи (описание)</summary>

# Дипломный практикум в Yandex.Cloud

* [Цели:](#цели)
* [Этапы выполнения:](#этапы-выполнения)
   * [Создание облачной инфраструктуры](#создание-облачной-инфраструктуры)
   * [Создание Kubernetes кластера](#создание-kubernetes-кластера)
   * [Создание тестового приложения](#создание-тестового-приложения)
   * [Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения](#подготовка-cистемы-мониторинга-и-деплой-приложения)
   * [Установка и настройка CI/CD](#установка-и-настройка-cicd)
* [Что необходимо для сдачи задания?](#что-необходимо-для-сдачи-задания)
* [Как правильно задавать вопросы дипломному руководителю?](#как-правильно-задавать-вопросы-дипломному-руководителю)

**Перед началом работы над дипломным заданием
изучите [Инструкция по экономии облачных ресурсов](https://github.com/netology-code/devops-materials/blob/master/cloudwork.MD).
**

---

## Цели:

1. Подготовить облачную инфраструктуру на базе облачного провайдера Яндекс.Облако.
2. Запустить и сконфигурировать Kubernetes кластер.
3. Установить и настроить систему мониторинга.
4. Настроить и автоматизировать сборку тестового приложения с использованием Docker-контейнеров.
5. Настроить CI для автоматической сборки и тестирования.
6. Настроить CD для автоматического развёртывания приложения.

---

## Этапы выполнения:

### Создание облачной инфраструктуры

Для начала необходимо подготовить облачную инфраструктуру в ЯО при помощи [Terraform](https://www.terraform.io/).

Особенности выполнения:

- Бюджет купона ограничен, что следует иметь в виду при проектировании инфраструктуры и использовании ресурсов;
  Для облачного k8s используйте региональный мастер(неотказоустойчивый). Для self-hosted k8s минимизируйте ресурсы ВМ и
  долю ЦПУ. В обоих вариантах используйте прерываемые ВМ для worker nodes.
- Следует использовать версию [Terraform](https://www.terraform.io/) не старше 1.5.x .

Предварительная подготовка к установке и запуску Kubernetes кластера.

1. Создайте сервисный аккаунт, который будет в дальнейшем использоваться Terraform для работы с инфраструктурой с
   необходимыми и достаточными правами. Не стоит использовать права суперпользователя
2. Подготовьте [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) для Terraform:  
   а. Рекомендуемый вариант: S3 bucket в созданном ЯО аккаунте(создание бакета через TF)
   б. Альтернативный вариант:  [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/)
3. Создайте VPC с подсетями в разных зонах доступности.
4. Убедитесь, что теперь вы можете выполнить команды `terraform destroy` и `terraform apply` без дополнительных ручных
   действий.
5. В случае использования [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/) в
   качестве [backend](https://www.terraform.io/docs/language/settings/backends/index.html) убедитесь, что применение
   изменений успешно проходит, используя web-интерфейс Terraform cloud.

Ожидаемые результаты:

1. Terraform сконфигурирован и создание инфраструктуры посредством Terraform возможно без дополнительных ручных
   действий.
2. Полученная конфигурация инфраструктуры является предварительной, поэтому в ходе дальнейшего выполнения задания
   возможны изменения.

---

### Создание Kubernetes кластера

На этом этапе необходимо создать [Kubernetes](https://kubernetes.io/ru/docs/concepts/overview/what-is-kubernetes/)
кластер на базе предварительно созданной инфраструктуры. Требуется обеспечить доступ к ресурсам из Интернета.

Это можно сделать двумя способами:

1. Рекомендуемый вариант: самостоятельная установка Kubernetes кластера.  
   а. При помощи Terraform подготовить как минимум 3 виртуальных машины Compute Cloud для создания Kubernetes-кластера.
   Тип виртуальной машины следует выбрать самостоятельно с учётом требовании к производительности и стоимости. Если в
   дальнейшем поймете, что необходимо сменить тип инстанса, используйте Terraform для внесения изменений.  
   б. Подготовить [ansible](https://www.ansible.com/) конфигурации, можно воспользоваться,
   например [Kubespray](https://kubernetes.io/docs/setup/production-environment/tools/kubespray/)  
   в. Задеплоить Kubernetes на подготовленные ранее инстансы, в случае нехватки каких-либо ресурсов вы всегда можете
   создать их при помощи Terraform.
2. Альтернативный вариант: воспользуйтесь
   сервисом [Yandex Managed Service for Kubernetes](https://cloud.yandex.ru/services/managed-kubernetes)  
   а. С помощью terraform resource
   для [kubernetes](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_cluster)
   создать **региональный** мастер kubernetes с размещением нод в разных 3 подсетях      
   б. С помощью terraform resource
   для [kubernetes node group](https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs/resources/kubernetes_node_group)

Ожидаемый результат:

1. Работоспособный Kubernetes кластер.
2. В файле `~/.kube/config` находятся данные для доступа к кластеру.
3. Команда `kubectl get pods --all-namespaces` отрабатывает без ошибок.

---

### Создание тестового приложения

Для перехода к следующему этапу необходимо подготовить тестовое приложение, эмулирующее основное приложение
разрабатываемое вашей компанией.

Способ подготовки:

1. Рекомендуемый вариант:  
   а. Создайте отдельный git репозиторий с простым nginx конфигом, который будет отдавать статические данные.  
   б. Подготовьте Dockerfile для создания образа приложения.
2. Альтернативный вариант:  
   а. Используйте любой другой код, главное, чтобы был самостоятельно создан Dockerfile.

Ожидаемый результат:

1. Git репозиторий с тестовым приложением и Dockerfile.
2. Регистри с собранным docker image. В качестве регистри может быть DockerHub
   или [Yandex Container Registry](https://cloud.yandex.ru/services/container-registry), созданный также с помощью
   terraform.

---

### Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения

Уже должны быть готовы конфигурации для автоматического создания облачной инфраструктуры и поднятия Kubernetes
кластера.  
Теперь необходимо подготовить конфигурационные файлы для настройки нашего Kubernetes кластера.

Цель:

1. Задеплоить в
   кластер [prometheus](https://prometheus.io/), [grafana](https://grafana.com/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager), [экспортер](https://github.com/prometheus/node_exporter)
   основных метрик Kubernetes.
2. Задеплоить тестовое приложение, например, [nginx](https://www.nginx.com/) сервер отдающий статическую страницу.

Способ выполнения:

1. Воспользовать пакетом [kube-prometheus](https://github.com/prometheus-operator/kube-prometheus), который уже включает
   в себя [Kubernetes оператор](https://operatorhub.io/)
   для [grafana](https://grafana.com/), [prometheus](https://prometheus.io/), [alertmanager](https://github.com/prometheus/alertmanager)
   и [node_exporter](https://github.com/prometheus/node_exporter). При желании можете собрать все эти приложения
   отдельно.
2. Для организации конфигурации использовать [qbec](https://qbec.io/), основанный на [jsonnet](https://jsonnet.org/).
   Обратите внимание на имеющиеся функции для интеграции helm конфигов и [helm charts](https://helm.sh/)
3. Если на первом этапе вы не воспользовались [Terraform Cloud](https://app.terraform.io/), то задеплойте и настройте в
   кластере [atlantis](https://www.runatlantis.io/) для отслеживания изменений инфраструктуры. Альтернативный вариант 3
   задания: вместо Terraform Cloud или atlantis настройте на автоматический запуск и применение конфигурации terraform
   из вашего git-репозитория в выбранной вами CI-CD системе при любом комите в main ветку. Предоставьте скриншоты работы
   пайплайна из CI/CD системы.

Ожидаемый результат:

1. Git репозиторий с конфигурационными файлами для настройки Kubernetes.
2. Http доступ к web интерфейсу grafana.
3. Дашборды в grafana отображающие состояние Kubernetes кластера.
4. Http доступ к тестовому приложению.

---

### Установка и настройка CI/CD

Осталось настроить ci/cd систему для автоматической сборки docker image и деплоя приложения при изменении кода.

Цель:

1. Автоматическая сборка docker образа при коммите в репозиторий с тестовым приложением.
2. Автоматический деплой нового docker образа.

Можно
использовать [teamcity](https://www.jetbrains.com/ru-ru/teamcity/), [jenkins](https://www.jenkins.io/), [GitLab CI](https://about.gitlab.com/stages-devops-lifecycle/continuous-integration/)
или GitHub Actions.

Ожидаемый результат:

1. Интерфейс ci/cd сервиса доступен по http.
2. При любом коммите в репозиторие с тестовым приложением происходит сборка и отправка в регистр Docker образа.
3. При создании тега (например, v1.0.0) происходит сборка и отправка с соответствующим label в регистри, а также деплой
   соответствующего Docker образа в кластер Kubernetes.

---

## Что необходимо для сдачи задания?

1. Репозиторий с конфигурационными файлами Terraform и готовность продемонстрировать создание всех ресурсов с нуля.
2. Пример pull request с комментариями созданными atlantis'ом или снимки экрана из Terraform Cloud или вашего
   CI-CD-terraform pipeline.
3. Репозиторий с конфигурацией ansible, если был выбран способ создания Kubernetes кластера при помощи ansible.
4. Репозиторий с Dockerfile тестового приложения и ссылка на собранный docker image.
5. Репозиторий с конфигурацией Kubernetes кластера.
6. Ссылка на тестовое приложение и веб интерфейс Grafana с данными доступа.
7. Все репозитории рекомендуется хранить на одном ресурсе (github, gitlab)

</details>





# Дипломный практикум в Yandex.Cloud

## Цели:

### 1. Подготовить облачную инфраструктуру на базе облачного провайдера Яндекс.Облако.

Развернута облачная инфраструктура на базе облачного провайдера Яндекс.Облако. 
Этапы развертывания включают в себя
+ подготовка манифеста terraform для создания сервисного аккаунта и s3 бакета с шифрованием 
+ после создания s3 бакета и сервисного аккаунта были написаны и созданы 
 + манифесты terraform для развертывания остальной инфраструктуры (было сделано в 2 вариантах - консольно-локальный и cicd пайплайн)([репа](https://gitlab.com/Spouk/testcicdtfyc/-/tree/main/workversion?ref_type=heads))
 + создан cicd пайплайн на базе Gitlab, который имеет 3 stages (validate, plan, apply), сборка собирается при любом коммите ([репозитарий с cicd `terraform` пайплайном](https://gitlab.com/Spouk/testcicdtfyc))

![img1](img/vmsyc1.png)
![img1](img/vmsyc2.png)
![img1](img/vmsyc3.png)
![img1](img/vmsyc4.png)
![img1](img/vmsyc5.png)
![img1](img/vmsyc6.png)
![img1](img/cicdtf1.png)
![img1](img/cicdtf2.png)
![img1](img/cicdtf3.png)



### 2. Запустить и сконфигурировать Kubernetes кластер.

+ на базе подготовленной инфраструктуры был развернут k8s кластер  с внешним балансировщиком и ингрес-контроллером с помощью kubespray ([репа](https://gitlab.com/Spouk/diplom-project-netology/-/tree/main/iaac/ansible))
+ в рамках имеющегося домен добавлены в dns A-записи под дипломную работу, с "белым" ip балансировщика  

![img1](img/kubeconfig.png)
![img1](img/kuberallpods.png)
![img1](img/dns-balancer1.png)
![img1](img/dnshosts.png)

### 3. Создание тестового приложения

+ Подготовлено тестовое приложение ([репозитарий](https://gitlab.com/Spouk/net-d-nginx))
+ образы "пушатся" на регистр -> `docker.io`

![img1](img/appdockerhub1.png)
![img1](img/appdockerhub2.png)

### 4. Подготовка cистемы мониторинга и деплой приложения

+ с помощью "пакетного менеджера" `helm` развернут стек для мониторинга развернутого k8s кластера (prometheus, grafana, alertmanager, pushgateway и node_exporter's)  
+ вебморда графаны доступна по адресу http://grafana.spouk.ru `(l/p: user/user, role: viewer)`
+ http "доступ" до задеплоеного приложение - http://app.spouk.ru
+ манифесты для развертывания приложения (для генерации использовалась `qbec`) ([репа](https://gitlab.com/Spouk/diplom-project-netology/-/tree/main/kubernetes/manifests/app))
![img1](img/monstock1.png)
![img1](img/grafana1.png)
![img1](img/prometheus1.png)
![img1](img/appspoukru.png)

### 5. Установка и настройка CI/CD

+ создан CICD на базе gitlab, при любом коммите происходит сборка образа и пуш его в регистр
+ при коммите с тэгом происходит сборка образа + пуш его в регистр + обновление в k8s кластере
+ для пуша в кластер был развернут gitlab агент в этом же k8s кластере и успешно подключен к gitlab

![img1](img/gitlabagent.png)
![img1](img/gitlabagent2.png)
![img1](img/changeapp1.png)
![img1](img/changeapp2.png)
![img1](img/changeapp3.png)


### Доработка 

#### Мои вопросы и комментарии:
> 1. В репозитории много файлов терраформ в разных папках. Просьба удалить ненужные и пояснить, что в каждой папке означают. Удалите README.md по-умолчанию или замените на актуальный файл.

 ![update_iaac_cicd5.png](img/update_iaac_cicd5.png)
в корне репы лежат актуальная конфигурация текущей инфраструктуры развернутый в облаке
backup - всякое разное "архивное"

> 2. Как происходит создание интвентори файла для ансибла после терраформа? 

ansible - предполагаемая директория для генерации выводного инвентори файла, однако порт terraform для yandex.cloud 
не поддерживает ресурсы по типу 
```tf
resource "gitlab_repository_file" "masterip" {
  branch    = "main"
  content = yandex_compute_instance_group.k8c-masters.instances[0].network_interface.0.nat_ip_address
  file_path = "ansible/masterip"
  project   = 55697994
}
 ```
которые в дальнейшем в теории можно было бы получить через restapi gitlab по токену
По этой причине делается копипаст вывода,  в файл с kubespray для развертывания кластера, после cicd - output = генерит по шаблону нужной структуры  
![update_iaac_cicd1.png](img/update_iaac_cicd1.png)



> 3. Как бы сделали, если предусмотреть гибкое расширение/сужение кластера? Скажем, после того, как у вас все задеплоено надо расширить кол-во рабочих нод

+ вносятся изменения в количество рабочих нод в cicd пайплайн по terraform (![update_iaac_cicd1.png](img/update_iaac_cicd6.png))
+ изменения коммится = запускается пайплайн = разворачивается новый инстанс = генерится новый инвентори файл 
+ с измененным инвентори файлом надо обновить кластер с помощью kubespray (```ansible-playbook -i host.ini  --private-key=~/.ssh/remoteuser -u ubuntu -b -v kubespray/scale.yml --become --become-user=root``)


> 4. Удалите ненужные файлы типа этого

Готово

> 5. в рамках имеющегося домен добавлены в dns A-записи под дипломную работу, с "белым" ip балансировщика - Может добавите это в терраформ, например? Или, например, через external-dns и ingress.

Для использования external-dns в яндекс облаке надо делегировать домен на ns облака, по причине того, что у
домена куча других поддоменов, которые используются,сделать перенос на ns облака - не представляется возможным.

> 6. Запустится ли сборка если я сделаю тег - anyotherfucking_tag? В задании указано, что сборка должна запускаться по semversion

```
2. При любом коммите в репозиторие с тестовым приложением происходит сборка и отправка в регистр Docker образа.
3. При создании тега (например, v1.0.0) происходит сборка и отправка с соответствующим label в регистри, а также деплой
   соответствующего Docker образа в кластер Kubernetes.
```

cicd отрабатывает ровно так, как указано в задаче. При любом коммите, без тегирования, будет происходить сборка образа и пуш его в регистр.
При добавлении тегированного коммита образ помимо сборки + пуша в регистр, будет деплоиться в k8s кластер, э
к слову, - про semiversion,в постановке задачи - ни слова.

## Доработка N2

Я сначала не понял, где ваши комментарии, но потом перечитал репозиторий. Сюда бы тоже написали сразу, что исправления внесены в основной файл

с измененным инвентори файлом надо обновить кластер с помощью kubespray (```ansible-playbook -i host.ini --private-key=~/.ssh/remoteuser -u ubuntu -b -v kubespray/scale.yml --become --become-user=root``)

>это тоже руками запускается?

уже нет, внесены правки в пайплайн по инфраструктуре, подготовил docker образ на основе ubuntu в котором развернул kubespray
в рамках которого с привлечением готового артефакта на предыдущем этапе развертывания после terraform - output , происходит
успешное развертывание k8s кластера на существующей инфраструктуре

![img1](img/1ter.png)
![img1](img/2ter.png)

При добавлении тегированного коммита образ помимо сборки + пуша в регистр, будет деплоиться в k8s кластер, э к слову, - про semiversion,в постановке задачи - ни слова.

> А как бы сделали, если надо запускать сборку только по тегу типа semiversion?

внесены изменения в пайплайн, теперь при пуше с тэгом подпадающим по регспеку в заданный шаблон - выполняется нужная 
джоба, которая пушит обновленный образ в k8s 

![fff](img/1up.png)
![fff](img/2up.png)
![fff](img/3up.png)
